% Pour compiler :
%$ latex $basename
%$ dvipdf $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[a5paper, margin=1.4cm]{geometry}

\usepackage{pstricks, pst-node}
\usepackage{amsmath}

\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\usepackage{hyperref}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
\begin{em}
  D'après le baccalauréat ES/L Métropole -- La Réunion, 24 juin 2015.
\end{em}

Corrigé :
\href{http://www.apmep.fr/IMG/pdf/Corrige_ES_Logel_metropole_2015.pdf}{\texttt{\detokenize{http://www.apmep.fr/IMG/pdf/}}}
\href{http://www.apmep.fr/IMG/pdf/Corrige_ES_Logel_metropole_2015.pdf}{\texttt{\detokenize{Corrige_ES_Logel_metropole_2015.pdf}}}
\end{center}

\textbf{PARTIE A}

On considère le graphe $\mathcal{G}$ ci-dessous :

\begin{center}
  \psset{unit=1cm}
  \begin{pspicture}(7.5,5)
    \psframe(7.5,5)
    \psdots(2.5,4.5)(4.5,4.5)(2.7,2.5)(1,2.1)(3,0.7)(4.3,2.7)(6.8,3)(6.6,1)%ABCDEFGH
    \psline(2.5,4.5)(4.5,4.5)(4.3,2.7)(2.7,2.5)(3,0.7)(1,2.1)(2.5,4.5)%ABFCED
    \uput[ul](2.5,4.5){A}
    \uput[u](4.5,4.5){B}
    \uput[l](2.7,2.5){C}
    \uput[l](1,2.1){D}
    \uput[d](3,0.7){E}
    \uput[ur](4.3,2.7){F}
    \uput[r](6.8,3){G}
    \uput[dr](6.6,1){H}
    \pspolygon(4.5,4.5)(6.8,3)(6.6,1)%BGH
    \pspolygon(4.3,2.7)(6.6,1)(3,0.7)%FHE
  \end{pspicture}
\end{center}

\medskip

\begin{enumerate}
  \item Déterminer en justifiant si ce graphe:
    \begin{enumerate}
      \item est connexe;
      \item admet une chaîne eulérienne.
    \end{enumerate}
  \item On note $M$ la matrice d'adjacence associée à ce graphe en prenant les sommets
    dans l'ordre alphabétique.
    On donne :

    \[M^3 = \begin{pmatrix}
        0 	&5 	&2 	&3 	&2 	&2 	&1 	&3\\
        5	&4	&3	&2	&5	&9	&6	&8\\
        2	&3	&2	&1	&6	&6	&3	&3\\
        3	&2	&1	&0	&5	&3	&2	&2\\
        2	&5	&6	&5	&4	&8	&3	&9\\
        2 	&9 	&6 	&3 	&8 	&6 	&3 	&9\\
        1	&6	&3 	&2 	&3 	&3 	&2 	&6\\
        3	&8	&3 	&2	&9	&9 	&6 	&6\\
      \end{pmatrix}
    \]

    Donner, en justifiant, le nombre de chemins de longueur 3 reliant E à B.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{PARTIE B}

\medskip

Un club alpin souhaite proposer à ses membres des randonnées de plusieurs jours dans
les Alpes. À cet effet, huit refuges notés A, B, C, D, E, F, G et H ont été sélectionnés.

Le graphe $\mathcal{G}$ de la partie A permet de visualiser les différents itinéraires possibles, les
sommets représentant les refuges et les arêtes schématisant tous les sentiers de
randonnée balisés les reliant.

\medskip

\begin{enumerate}
  \item D'après l'étude effectuée dans la partie A, le club alpin est-il en mesure de
    proposer:
    \begin{enumerate}
      \item un itinéraire au départ du refuge A qui passerait par tous les refuges en
        empruntant une fois et une seule fois chacun des sentiers? Si oui,
        proposer un tel itinéraire;
      \item des itinéraires de trois jours (un jour correspondant à une liaison entre
        deux refuges) reliant le refuge E au refuge B ? Si oui, combien peut-il en
        proposer?
    \end{enumerate}
  \item Le graphe $\mathcal{G}$ est complété ci-dessous par la longueur en kilomètres de chacun des
    sentiers.

    \begin{center}
      \psset{unit=1cm}
      \begin{pspicture}(7.5,5)
        \psframe(7.5,5)
        \psdots(2.5,4.5)(4.5,4.5)(2.7,2.5)(1,2.1)(3,0.7)(4.3,2.7)(6.8,3)(6.6,1)%ABCDEFGH
        \pnode(2.5,4.5){A}\uput[ul](2.5,4.5){A}
        \pnode(4.5,4.5){B}\uput[u](4.5,4.5){B}
        \pnode(2.7,2.5){C}\uput[l](2.7,2.5){C}
        \pnode(1,2.1){D}  \uput[l](1,2.1){D}
        \pnode(3,0.7){E}  \uput[d](3,0.7){E}
        \pnode(4.3,2.7){F}\uput[ur](4.3,2.7){F}
        \pnode(6.8,3){G}  \uput[r](6.8,3){G}
        \pnode(6.6,1){H}  \uput[dr](6.6,1){H}
        \ncarc{A}{B}\ncput*{12}
        \ncarc{A}{D}\ncput*{14}
        \ncarc{B}{G}\ncput*{16}
        \ncarc{G}{H}\ncput*{11}
        \ncarc{B}{H}\ncput*{21}
        \ncarc{B}{F}\ncput*{9}
        \ncarc{F}{H}\ncput*{11}
        \ncarc{F}{E}\ncput*{16}
        \ncarc{E}{H}\ncput*{10}
        \ncarc{F}{C}\ncput*{10}
        \ncarc{C}{E}\ncput*{13}
        \ncarc{D}{E}\ncput*{10}
%\psline(2.5,4.5)(4.5,4.5)(4.3,2.7)(2.7,2.5)(3,0.7)(1,2.1)(2.5,4.5)%ABFCED
%\pspolygon(4.5,4.5)(6.8,3)(6.6,1)%BGH
%\pspolygon(4.3,2.7)(6.6,1)(3,0.7)%FHE
%\ncline{A}{D}\naput{14}
      \end{pspicture}
    \end{center}

    Le club alpin désire aussi proposer à ses membres l'itinéraire le plus court
    reliant A à H.

    Déterminer cet itinéraire et en préciser la longueur en kilomètres.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\end{document}
